INLEIDING TOT DIE LEWENSWETENSKAPPE

Die doelwit van hierdie handboek is om u, die leerder, die geleentheid te gee om ‘n aktiewe deelnemer in u leer-ondervinding te wees. Die teks is ontwerp om al die Graad 11 inhoud te dek en om dit op ‘n maklik-leesbare manier aan te bied wat alle konsepte eenvoudig en duidelik en met die nodige hoeveelheid detail, oordra. Die volgende paar bladsye sal aan u ‘n breë oorsig van Lewenswetenskappe gee en hopelik die waarde daarvan as skoolvak aantoon.

Die bestudering van Lewenswetenskap bied ook meer voordele: dit sal u aanmoedig om krities te dink, om probleme op te los en om die wêreld om u te probeer verstaan.

Wat is Lewenswetenskappe?

Die term ‘Lewenswetenskap’ dui duidelik die twee idees aan wat deur hierdie vak saamgebind word:

Lewe verwys na alle lewende dinge - vanaf die mees basies molekule tot en met die interaksies van organismes met mekaar en hulle omgewing.
Wetenskap dui daarop dat dit nodig is om sekere metodes te gebruik vir die bestudering van die vak. Die twee breë doelwitte van enige wetenskap is die verbreding van bestaande kennis en om nuwe dinge te ontdek.

Ons benader hierdie doelwit deur noukeurige metodes te gebruik wat deur ander nageboots kan word. Dit sluit in:

Hipotese-stelling (die voorspelling van die uitkoms van ‘n ondersoek) en
Uitvoering van ondersoeke en eksperimente om daardie hipoteses te toets.

Wetenskaplike kennis verander met verloop van tyd, soos meer dinge ontdek word en meer van ons wêreld verstaan word. Lewenswetenskap is dus ‘n konstantgroeiende vak.

Hoekom behoort jy Lewenswetenskap as vak te kies?

Eerstens om kennis en vaardighede te bekom wat nuttig sal wees in jou alledaagse lewe, selfs al wil jy nie ‘n lewenswetenskaplike rigting na skool gaan volg nie.
Tweedens om jou aan ‘n wye verskeidenheid van onderafdelings binne die vak bekend te stel, wat jou kan aanmoedig om ‘n beroep in wetenskappe na te volg.

Indien jy Lewenswetenskappe op skool neem, maak dit vir jou deure oop om in enige spesialisasierigting in Lewenswetenskappe verder te gaan studeer – byvoorbeeld mikrobiologie, genetika, omgewingstudies en biotegnologie.

Met watter vaardighede sal Lewenswetenskappe jou toerus?

Hierdie vak sal jou leer hoe belangrik biologiese konsepte, prosesse, sisteme en teorieë is en sal jou bemagtig met die vaardighede om daaroor te dink, te lees en te skryf. Lewenswetenskappe sal:

jou die vermoë gee om te evalueer en om wetenskaplike kwessies en prosesse te bespreek
jou bewus maak van die maniere waarop biotegnologie en die kennis van Lewenswetenskappe die mens bevoordeel
jou wys watter negatiewe impak die mens op die omgewing en die organismes daarin gehad het en hoe om ‘n verantwoordelike burger ten opsigte van omgewingsbewaring te wees
‘n waardering wek vir die unieke bydrae wat Suid-Afrika tot die Lewenswetenskape gemaak het – beide in die diversiteit van die unieke biome in Suid-Afrika en die bydraes wat ons in die wetenskaplike landskap gemaak het.

Lewenswetenskaplike kennisareas vir Graad 11

Alles wat jy hierdie jaar gaan bestudeer, val in drie breë kennisareas. Al drie hierdie areas groei oor die drie jaar van VOO (FET).

Binne elke kennisarea moet temas nie afsonderlik bestudeer word nie; daar moet eerder gepoog word om die verwantskappe tussen die onderwerpe te vind, sodat jou begrip van die onderlinge verbondenheid van lewe kan verbreed. Soos wat jy elke deel van ‘n hoofstuk bestudeer, behoort jy op te let na die breë konsepte wat dit deel maak van een van die volgende kennisareas:

Kennisarea 1: Lewensprosesse in plante en diere
Kennisarea 2: Diversiteit, verandering en kontinuïteit
Kennisarea 3: Omgewingstudies

Die doel van die bestudering van Lewenswetenskappe

Daar is drie breë doelstellings wat ons sal verduidelik soos ons aangaan:

Doelwit 1 – ken die inhoud (teorie);
Doelwit 2 – uitvoering van praktiese werk en ondersoeke;
Doelwit 3 – begrip vir die toepassing van Lewenswetenskappe in die gemeenskap – in beide die huide gemeenskap (inheems en Westers) en binne die konteks van die geskiedenis.

Doelwit 1: Om die inhoud van Lewenswetenskappe te ken

Om leerinhoud te leer, behels begrip daarvan, maar behels ook die vermoë om die betekenis van wetenskaplike idees te verstaan en om hierdie idees met mekaar in verband te bring. Teorie is nie net herroeping van feite nie: dit is die keuse van belangrike idees, die gebruik van verskillende bronne om te leer en die beskrywing van konsepte, prosesse en teorieë wat belangrik is in die Lewenswetenskappe.

In die proses sal jy leer om opsommings te skryf, hoe om jou eie diagramme te ontwikkel en om data wat aan jou verskaf word, op ‘n sinvolle manier te herorganiseer. Boonop sal jy ook leer om die data waarmee jy werk te interpreteer endit in verband te bring met die teorie wat jy geleer het.

Doelwit 2: Uitvoering van praktiese werk en ondersoeke

Lewenswetenskappe is ‘n fassinerende vak en een van die beste maniere om dit te verstaan, is om dit in aksie te sien. Dit is daarom belangrik dat jy moet weet hoe om praktiese ondersoeke uit te voer. Jy sal dus baie bruikbare vaardighede aanleer, soos hoe om instruksies op ‘n veilige manier te volg en hoe om laboratoriumapparaat te benoem, te herken en te gebruik.

Gedurende ‘n praktiese ondersoek is dit belangrik om waarnemings te maak. Daar is verskillende maniere waarop dit gedoen kan word – deur sketse, deur te beskryf wat jy sien, deur metings en deur stowwe voor en na ‘n spesifieke behandeling daarop uitgevoer is, te vergelyk. Nadat jy hierdie waarnemings gemaak het, is dit belangrik dat jy dit moet kan meet en op ‘n bruikbare manier kan aanteken. Daarna moet die data dan geïnterpreteer word – jy sal soek na die waarde van die inligting wat jy bekom het en veranderings, neigings en toepassing daarvan moet bespreek.

Uiteindelik sal jy leer hoe om jou eie ondersoeke en eksperimente te ontwerp. ‘n Ondersoek is meer voor-die-hand-liggend; byvoorbeeld deur grondprofiele uit te ken of diere-populasies te tel.

Die beplanning van ‘n eksperiment begin by die identifisering van ‘n probleem. Dit word gevolg deur die formulering van ‘n moontlike hipotese as oplossing. Deel van die beplanning is om veranderlikes te identifiseer en metodes te vind om dit te kontroleer, om apparaat en stowwe te kies wat in die ondersoek gebruik kan word en om dan ‘n eksperiment te beplan wat ook deur iemand anders herhaal kan word. Dit is ook belangrik om maniere te oorweeg waarop jy jou data kan weergee en interpreteer.

Doelwit 3: Begryp die geskiedenis, belangrikheid en moderne toepassings van Lewenswetenskappe

Die derde doelwit van Lewenswetenskappe is om jou te wys dat wetenskap op skool relevant is vir jou lewe en dat die bestudering daarvan jou lewe kan verryk, selfs al beplan jy nie om daarmee aan te gaan na skool nie.
Soos jy leer, sal jy blootgestel word aan die geskiedenis van die wetenskap en inheemse kennissisteme van ander tye en ander kulture. In die bestudering van ‘n sekere afdeling van die werk, sal jy bekendgestel word aan verskillende wetenskaplikes oor die eeue en die kennis wat hulle ontwikkel het in hul pogings om die wêreld om hulle te probeer verstaan.

Ons soeke na kennis word beslis bepaal deur ons lewensbeskouing. Dit is dus belangrik om bewus te wees daarvan dan moderne wetenskap (en tegnologie) en tradisionele, inheemse kennissisteme soms sal verskil in hul benadering tot wetenskap. Hierdie oënskynlik-teenstrydige uitgangspunte, bring beide egter ‘n sekere dinamika en behoort nie as opponerende kragte gesien te word nie.

Laastens sal jy, soos jy leer, bewus word van al die verskillende beroepsmoontlikhede wat uit Lewenswetenskappe voortspruit. Sommige hiervan sal deur voorbeelde onder jou aandag gebring word. Ander sal deur die verskillende kennisareas geopenbaar word – in die verlede (bv. paleontologie), in die hede (tuinbou, wildplaasbestuur en bewaring) en in die toekoms (dinge soos biotegnologie en genetiese ingenieurswese).

‘n Laaste woord oor hoe om hierdie handboek te gebruik

Die beste manier om hierdie handboek te gebruik om jou begrip, en dus ook jou uitslae, te verbeter, is as volg:

Onthou dat goeie leerwerk in die klaskamer begin. Gee dus deeglik aandag wanneer jou onderwyser die werk met jou behandel.
Maak aantekeninge van afdelings wat jy nie verstaan nie en gaan weer daardeur.
Vra vrae om jou te help verstaan.
Bestudeer die opsommings aan die einde van elke hoofstuk en brei daarop uit om jou eie punt notas saam te stel.
Oefen dit om die diagramme self oor te teken.
Werk deur al die gegewe vrae en antwoorde aan die einde van elke hoofstuk.

Bevolkingsgroeikurwes

Bevolkings het spesifieke groeipatrone. Wanneer ‘n bevolking se grootte teenoor tyd op ‘n grafiek voorgestel word, kan twee groeikurwes in die natuur gesien word. Hulle word as geometriese (of J-vormige groeikurwes) en logistiese (of S-vormige groeikurwes) groei verwys.

Sleutelbegrippe

groeikurwes | grafieke waar bevolkingsgrootte teenoor tyd uitgebeeld word.
geometriese
groei | ‘n verdubbeling in getalle na elke voortplanting, m.a.w. verwysing na eksponensiële groei; karaktereienskap van mikro-organismes; grafiek het ‘n j-vorm.
logistiese groei | word gevind in hoër-orde organismes wat ‘n langer tydperk benodig om te groei en wat minder nageslag oplewer; grafiek is s-vormig.
toenemende /
versnelde
groeifase | eerste fase in bevolkingsgroeikurwes waar groei stadig is: individue pas nog aan by die omgewing; min organismes is seksueel volwasse genoeg om te kan voortplant.
eksponensiële
groeifase | tweede fase in groeikurwes; individue het aangepas by die omgewing, baie individue lewer ‘n nageslag op; in gepaste kondisies mag hulle ‘n groot aantal nageslag oplewer.
vertraagde
groeifase | die derde fase in groeikurwes; omgewingsweerstand lei daartoe dat daar ‘n afname in die aantal individue is; aanvanklik is nataliteit hoër as mortaliteit, maar later word nataliteit en mortaliteit meer gelyk aan mekaar, en uiteindelik sal mortaliteit oorskrei.
stabiele /
ewewigsfase | die vierde fase in groeikurwes; drakapasiteit is bereik en beperkende faktore belemmer die groei van die bevolking; drakapasiteit is stabiel en kan die bevolking onderhou.
dood / sterftefase | die vyfde fase van bevolkingskurwes; sonder bestuur en beheer van hulpbronne en die verandering in biotiese en abiotiese faktore in die omgewing mag die bevolking nie in staat wees om homself te onderhou en sal die bevolking se getalle dus afneem.

Kompetisie

Leerders word blootgestel aan twee kontrasterende definisies van mededinging, naamlik interspesifieke en intraspesifieke kompetisie. Hoewel alle vorme van mededinging 'n negatiewe invloed op deelnemers het en lei tot besering, ens., moet klem geplaas word op hoeveel spesies betrokke is bv., tussen twee of meer spesies (interspesifiek) of binne dieselfde spesie (intraspesifiek). 'n Uitbreiding kan gemaak word van hierdie konsepte ten opsigte van die mens teenoor ander natuurlike spesies se bevolkings in die natuur (interspesifiek) en mense vs. mense in die verkryging van voedsel, skuiling, werk ens. Gause se Wet van mededingende uitsluiting waarvolgens een spesie 'n ander uitkompeteer, is ook belangrik.

Gevolglike spesialisasies as gevolg van mededinging

Twee vorme van spesialisasie word in hierdie onderwerp bespreek, naamlik (i) karakterverplasing, soos bv. by Darwin se vinke en (ii) hulpbronafskorting tussen herbivore en karnivore in die Afrika-savanna.

Die konsep van ‘n organisme se spesialisasie is meer abstrak vir leerders om te begryp. 'n Aanbeveling om hierdie uitdaging te oorkom, sal wees om eers te bespreek waarna spesialisasies verwys en wat dit in mense se loopbaanvelde beteken.

Spesialisasie het baie definisies, maar laat ons dit oor-vereenvoudig deur te sê dat dit maak jou 'n kenner in jou veld van werk of dissipline van studie.

Nou kan ons dit aan dierbevolkings vereenselwig. Verskillende diere het unieke morfologiese funksies (karakterverplasing) ontwikkel wat hulle toegelaat het om spesialiste ' te word in die manier waarop hulle hul kos bekom, bv. lang nek vir die eet van blare op bome, groot en dik kragtige snawels vir die breek van sade (in vink spesies) ens. Deur middel van karakter verplasing, die gevolglike morfologiese eienskap, laat 'n organisme toe om 'n unieke nis te beset. Nis-verdeling wys hoe verskillende organismes in dieselfde omgewing kan saamwerk en hul interspesifieke kompetisie beperk. Die leerderboek illustreer dit met behulp van verskillende katspesies, herbivore en die plante in ‘n woudbioom.

Nis-verdeling wys hoe verskillende organismes in dieselfde omgewing kan saamwerk en hul interspesifieke kompetisie beperk. Die leerderboek illustreer dit met behulp van verskillende katspesies, herbivore en die plante in ‘n woudbioom.

HOOFSTUK 2: BIODIVERSITEIT BY PLANTE

Oorsig

Tydsduur: 3 weke (12 ure)

Vier plant-divisies word bestudeer: briofiete, pteridofiete, gimnosperme en angiosperme. Hulle deel ‘n aantal eienskappe wat hulle in die Planteryk plaas. Hulle toon ‘n afnemende afhanklikheid van water in die voltooiing van hul lewensiklusse. Die meeste plante is in staat om beide ongeslagtelik, asook geslagtelik voort te plant en die voordele en nadele van albei word bespreek. Blomme en blare word aangepas om sekere bestuiwers te lok. Die belangrikheid van sade word ook bespreek.

Hierdie hoofstuk bestaan uit die volgende afdelings:

1. Sleutelbegrippe

2. Inleiding

a. Divisie Briofiete
b. Divisie Pteridofiete
c. Divisie Gimnosperme
d. Divisie Angiosperme

3. Die verminderde afhanklikheid van water vir voortplanting

4. Ongeslagtelike en geslagtelike voortplanting

5. Blomme as voortplantingstrukture

6. Aanpassings van blomme vir bestuiwing

7. Die belangrikheid van sade

8. Saadbanke

9. Opsomming

10. Toets jou kennis!

Sleutelbegrippe

Dit word aanvaar dat alle plante uit eenvoudige, eensellige alge ontwikkel het.
Daar is vier hoof plantgroepe: briofiete, pteridofiete, gimnosperme en angiosperme.
Soos wat plante ontwikkel het, het hulle al minder afhanklik geword van water vir die voltooiing van hul lewensiklusse.
Plante in die Planteryk toon generasiewisseling in hul lewensiklusse.
Angiosperme produseer blomme om hul sade te beskerm en bestuiwers te lok.
Dit is belangrik om biodiversiteit te handhaaf en om hierdie rede word sade in saadbanke geberg.
Baie soorte sade vorm die stapelvoedsel in armer lande.

Inleiding

Dit word aanvaar dat alle plante uit eenvoudige, eensellige alge ontwikkel het. Daar bestaan vier hoof plant groepe, naamlik:

Divisie Bryophyta.

Divisie Pteridophyta.

Divisie Gymnospermae (Gimnosperme)

Divisie Angiospermae (Angiosperme)

Leerders moet vertroud wees met die funksie van ‘n filogenetiese boom – dit wys die evolusionêre verwantskap tussen organismes. Sodra hierdie hoofstuk afgehandel is, is dit belangrik om terug te verwys na die filogenetiese boom om die klem te lê op die eienskappe wat die verskillende groepe van mekaar skei. Wanneer elk van hierdie groepe bespreek word, moet die volgende vier hoof eienskappe bespreek word:

die aan- of afwesigheid van ware geleidingsweefsel soos xileem en floëem
die aan- of afwesigheid van ware wortels, stingels en blare
die tipe voortplanting en die tipe voortplantingstrukture gevorm
die graad van afhanklikheid van water vir voortplanting

Die eienskappe wat die vier groepe in gemeen het moet ook beklemtoon word, asook die eienskappe wat die Planteryk onderskei van die ander ryke.

HOOFSTUK 8: UITSKEIDING BY DIE MENS

Oorsig

Tydsduur: 2½ weke (10 ure)

Hierdie hoofstuk bestaan uit die volgende afdelings:

1. Inleiding

2. Sleutelbegrippe

3. Uitskeidingsorgane

4. Die urienstelsel

5. Die bou van die nier

6. Die strukturele en funksionele eenheid van die nier

7. Nierfunksies wat deur die nefron uitgevoer word

8. Homeostatiese beheer deur die niere

9. Niersiektes

10. Dialise

11. Nieroorplantings

12. Opsomming

13. Toets jou kennis!

Inleiding

Alle lewende organismes “respireer” / haal asem. Plante produseer hul eie organiese voedsel tydens die proses van fotosintese. Die newe-produk van hierdie proses is lewensonderhoudende suurstof. Diere gebruik suurstof tydens selrespirasie wanneer hulle sellulêre energie produseer. Koolstofdioksied word vrygestel as afvalproduk.

‘n Opbou van afvalstowwe is gevaarlik vir die selle, weefsels, organe, stelsels en die liggaam as ‘n geheel: dierliggame en dus ook menslike liggame is ontwerp om doeltreffend van afval ontslae te raak of om afval uit te skei.

Daar sal in besonder gefokus word op die menslike urienstelsel en die bou en werking van die niere by die mens. Hierdie organe filtreer die bloed, reguleer die water- en soutvlakke en speel ‘n belangrike rol in die beheer van bloed pH-vlakke.

Nierfunksie kan verswak word deur siektes, leefstylkeuses en beserings.

Nierversaking kan doeltreffend behandel word deur dialise of nieroorplantings, wat suksesvol in baie hospitale regoor Suid-Afrika uitgevoer word.

Sleutelbegrippe

Die hoof afvalstowwe (metaboliete) van sellulêre metabolisme sluit in koolstofdioksied, ureum, galpigmente, mineraalsoute en water
Uitskeidingsorgane wat afvalstowwe uit die liggaam verwyder is die longe, vel, lewer, dikderm en die niere
Die urienstelsel bestaan uit die niere, ureters, die blaas en die uretra
Die niere is die belangrikste uitskeidingsorgane
Die niere filtreer die bloed en produseer urien wat metaboliese afval vervoer
Die funksionele eenheid van die nier is die nefron
Die nefrons is ontwerp om 3 belangrike funksies te verrig: ultra-filtrasie, herabsorpsie en tubulêre uitskeiding
Die water- en natriumvlakke in die liggaamsvloeistowwe is onder homeostatiese beheer (negatiewe terugvoer)
Die nefrons word deur hormone geteiken en hulle verseker dat ‘n stabiele interne omgewing gehandhaaf word
Meganiese beserings, dehidrasie, infeksies, alkohol- en dwelmmisbruik en diabetes is sommige toestande wat die werking van die niere negatief kan beïnvloed
Behandelingsopsies in ernstige gevalle van nierversaking is dialise en nieroorplantings

Sleutelbegrippe

uitskeiding
(ekskresie) | die verwydering van metaboliese afvalstowwe vanuit ‘n organisme
afskeiding
(sekresie) | die vrystelling van ‘n nuttige stof (ensieme, speeksel) deur selle of kliere
egestie | die verwydering van onverteerde voedsel of soliede afval vanuit die spysverteringskanaal in die vorm van feses = defekasie
metabolisme | chemiese reaksies wat in elke liggaamsel plaasvind; dit kan opbouende (anaboliese) of afbrekende (kataboliese) reaksies wees
renale | met betrekking tot die niere
deaminasie | verwydering van ‘n aminogroep van ‘n aminosuur

Opsomming

Fotosintese is die proses waartydens glukose gevorm word deur die stralingsenergie van die son te gebruik.
Die vereistes vir fotosintese is koolstofdioksied( vanaf die atmosfeer), water vanaf die aarde ) en stralingsenergie (vanaf die son)Die proses gebruik ensieme en chlorofil om koolhidrate (glukose) en suurstof te produseer.
Die vereistes en produkte van fotosintese kan geïllustreer word in woorde en chemiese reaksies.
Stralingsenergie word vasgevang deur chlorofil ,water word geabsorbeer deur osmose en koolstofdioksied word opgeneem deur die blaar deur middel van diffusie.
Al hierdie grondstowwe word gestoor in die chloroplast om gebruik te word tydens fotosintese.
Fotosintese vind plaas in twee fases. Die ligfase vind plaas in die grana van die chloroplaste waar watermolekules opgebreek word en die donkerfase vind plaas in die stroma van die chloroplaste waar glukose gevorm word.
Fotosintese is belangrik om ‘n stabiele omgewing te handhaaf deur die regulering van suurstof- en koolstofdioksiedvlakke en die vorming van organiese molekules wat as voedsel gebruik word.
Die tempo van fotosintese is afhanklik van vanaf die aantal ligintensiteit, koolstofdioksied en temperatuur wat beskikbaar is. Indien die faktore toeneem, neem die tempo van fotosintese toe, tot op ‘n sekere vlak.
Kweekhuise kan gebruik word om te verseker dat hierdie faktore optimaal bereik word. Maksimum fotosintese vind plaas en groei in plante.
ATP stoor energie wat gebruik kan word vir metaboliese aktiwiteite. ATP word gevorm deur die byvoeging van ‘n fosfaat by ADP. Energie word tydens hierdie reaksie bygevoeg wat dan weer vrygelaat word wanneer ATP opbreek om weer ADP te vorm.
Daar is vyf ondersoeke wat gebruik word om die vereistes en produkte , sowel as die tempo van fotosintese vas te stel.
In hierdie ondersoeke voldoen die kontrole aan al die vereistes en by die eksperiment is een faktor verwyder, nl. die faktor wat ondersoek word.

Opsomming

'n Bevolking word gedefinieer as 'n groep individue van dieselfde spesies wat dieselfde habitat op dieselfde tyd beslaan.
Bevolkingsgrootte verhoog deur nataliteit en immigrasie en verminder deur mortaliteit en emigrasie. Bevolkingsgrootte is nooit vasgestel nie en fluktueer altyd.
Redes vir bevolkingsskommelinge sluit in seisoenale beskikbaarheid van skaars hulpbronne (kos, water, ruimte ens.), ongunstige abiotiese toestande, die verspreiding van siektes, predasie, omgewings-draende kapasiteit, ens.
Beperkende faktore op die bevolking grootte sluit digtheid-afhanklike (direk verwant aan die bevolking grootte en verspreiding) en digtheid-onafhanklik (wat verband hou met die bevolking grootte en verspreiding) faktore in.
Afhangende van die spesie van die dier, bestaan daar twee moontlike groei kurwes. Die geometriese J-vormige kurwe toon 'n eksponensiële groei as gevolg van gunstige toestande en afname gedurende periodes van die omgewing versteuring. Die logistiese S-vormige kurwe verteenwoordig aanvanklik die J-vormige kurwe, maar as gevolg van die omgewing weerstand, word die bevolking stabiel. Dit mag ineenstort as die drakapasiteit val weens die agteruitgang van die omgewing.
In 'n logistieke grafiek kan 5-fases waargeneem word. Elke fase het sy eie unieke eienskappe. Hierdie fases is die sloer, die versnelde, die vertraagde, die stabiliserende en die doods fases.
Diere demonstreer verskeie sosiale interaksies. Voorbeelde van hierdie sosiale interaksies sluit in predasie; intra en interspesifieke kompetisie; drie tipes simbiotiese verhoudings (mutualisme; parasitisme en kommensalisme); vermyding, werksverdeling en troppe / pakke as jagstrategie.
Plantgemeenskappe wys enorme verandering oor tyd. Pionier plantspesies verander die fisiese en chemiese samestelling van 'n nuwe stuk grond of versteurde grond wat later klimaks spesies laat wortel skiet.
Die menslike bevolking het dramaties toegeneem as gevolg van revolusionêre gebeure in landbou, medisyne en tegnologie.
Menslike bevolkingsgroei kan verteenwoordig word in drie tipes van ouderdom-geslag verspreiding piramides. Die piramides verskil per hoe goed ontwikkel 'n land is en kan geklassifiseer word as óf, positiewe, negatiewe of stabiele.
Tydens die ontleding van 'n groei piramide, kan ons duidelik die manlike teenoor vroulike verhouding sien; hoeveel jong individue teenoor ouer persone en die totale bevolkingsgetal. Ons kan aflei wat dit veroorsaak het en voorspel wat die toekomstige bevolking kan wees.

HOOFSTUK 9: BEVOLKINGSEKOLOGIE

Inleiding

Bevolkings- of populasie-ekologie is die studie van bevolkings in verwantskap met hul omgewing en hul sosiale interaksies met mekaar.

Bevolkingsekologie sluit die volgende studies in:

Bevolkingsgrootte, die faktore wat dit beïnvloed, metodes wat gebruik kan word om die grootte van die bevolking te bepaal, en die twee tipes groeikurwes wat deur verskeie organismes getoon word.

Die tipe interaksies en simbiose wat in die natuur gevind word, en hoe organismes aangepas is om kompetisie uit te skakel.

Hoe verskillende tipes sosiale organisasie beskerming, verbeterde jagstrategieë, en oorlewing van die sterkste verseker, asook individue van dieselfde spesie toelaat om spesifieke rolle te vervul.

Suksessie, om te kyk hoe gemeenskappe ontwikkel en sodoende hul biotiese en abiotiese omgewings verander.

Menslike bevolkingsgroeikurwes in verskeie ouderdoms-geslagpiramides

Sleutelbegrippe

spesie | ‘n groep lewende organismes wat uit soortgelyke individue bestaan, en in staat is om genetiese materiaal uit te ruil of onder mekaar kan teel.
bevolking | ‘n groep van dieselfde spesie wat terselfdertyd in dieselfde habitat bly en wat in staat is om onder mekaar te teel.
gemeenskap | groepe van verskillende spesie-bevolkings in ‘n spesifieke habitat wat met mekaar in wisselwerking tree.
abiotiese faktore | nie-lewende faktore in ‘n ekosisteem.
biotiese faktore | lewende faktore in ‘n ekosisteem.
omgewing | die totaal van al die biotiese en abiotiese faktore in ‘n ekosisteem.
habitat | die omgewing waarin ‘n organisme sy lewensiklus (groei, voortplanting en afsterwe) in ‘n ekosisteem voltooi.
nis | die spesifieke rol van ‘n organisme in ‘n area.
nataliteit | die persentasie toename in ‘n bevolking as gevolg van die totale geboortes in ‘n gegewe seisoen of jaar.
mortaliteit | die dodetal in ‘n bevolking, gewoonlik verteenwoordig as ‘n persentasie van die bevolking.
vrugbaarheid (mense) | die aantal geboortes per jaar vir alle wyfies wat nageslag kan produseer (tussen ouderdom van 15 – 45).
immigrasie | beweging van uitheemse of buitelandse organismes in ‘n area of gebied in.
emigrasie | individue wat ‘n bevolking verlaat gedurende migrasies aan die einde van ‘n seisoen en sodoende die oorspronklike bevolking in sub-bevolkings oor ‘n groot geografiese area verdeel.
migrasie | beweging van een plek na ‘n ander gedurende ‘n sekere tydperk van die jaar of gedurende ‘n spesifieke tydperk in ‘n organisme se lewensiklus.
omgewingsweerstand | alle faktore wat die biotiese potensiaal en numeriese toename van ‘n bevolking beperk, bv. tekort aan water en kos
drakapasiteit /
dravermoë | die grootste aantal individue van ‘n biologiese spesie wat ‘n ekostelsels kan ondersteun gedurende ‘n onbepaalde tydperk.
stabiele bevolking | ‘n bevolking met geen groeikoers; d.w.s. daar is nie ‘n toename of afname in die bevolking se grootte nie.
onstabiele bevolking | die grootte van die bevolking bly bo die drakapasiteit van ‘n area.
digtheidsafhanklike
faktore | faktore wat ‘n direkte verwantskap met die grootte van die bevolking in ‘n area het. hoe hoër die grootte van die bevolking, hoe groter is die invloed van hierdie faktore.
digtheidsonafhanklike
faktore | faktore wat nie ‘n invloed op ‘n bevolking uitoefen nie, ongeag die grootte daarvan.
endemies | organismes wat slegs in ‘n spesifieke area gevind word en nêrens anders in die wêreld nie.
inheemse | spesie wat oorspronklik en natuurlik in ‘n area voorkom.
bedreigde (spesie) | organismes wat met uitsterwing bedreig word.

Die meganisme van asemhaling (Ventilasie van die longe)

Leerders moet die meganiese prosesse van inaseming en uitaseming verstaan.

Inaseming: Lug word in die longe ingetrek as gevolg van lugdruk- en volumeverskille. Tussenrib- en diafragmaspiere trek saam en die ribbekas beweeg uitwaarts. ‘n Aktiewe proses.

Uitaseming: Lug word uit die longe forseer as gevolg van lugdruk- en volumeverskille. Tussenrib- en diafragmaspiere ontspan en die ribbekas ontspan en beweeg inwaarts. Dit is ‘n passiewe proses.

Die leerders moet in staat wees om ‘n model van die menslike asemhalingstelsel te bou en tekortkominge te kan identifiseer, en om aan te dui hoe ‘asemhaling’ sou plaasvind aan die hand van die model.

Die proses van asemhaling is ‘n meganiese proses. Lug beweeg in en uit die longe as gevolg van verskille in die atmosferiese lugdruk en die lugdruk in die longe. Dit betrek verskillende spiere en die volume en druk in die borsholte verander.

Die tabel in die leerderteks het ‘n diagrammatiese voorstelling van inaseming (Figuur 3A) en uitaseming (Figuur 3B), asook ‘n kort verduideliking van die betrokke meganisme. Die leerders sal moet verstaan hoe die spiere in die ribbekas funksioneer tydens hierdie twee meganiese prosesse.

In Aktiwiteit 2 sal die leerders kyk na ‘n model van die longe wat die meganisme van asemhaling aandui. Die leerders moet in staat wees om die dele te identifiseer wat die werklike struktuur voorstel en ook in staat wees om die tekortkominge van die model, met betrekking tot die menslike stelsel, te identifiseer.

Opsomming

Alle lewende organismes word geklassifiseer in 5 ryke: Monera, Protista, Fungi, Plantae en Animalia
Organismes word in ryke in verdeel gebaseer op die teenwoordigheid of afwesigheid van ‘n selwand, of hulle prokarioties of eukarioties is en hul voedingswyse.
Die Monera, Protista en Fungi word geklassifiseer as mikroörganismes. Virusse val nie in enige van hierdie ryke nie, omdat hulle nie-lewende eienskappe toon.
‘n Groot aantal siektes word veroorsaak deur virusse en mikroörganismes. Slegs een siekte van elke groep moet bestudeer word.
Organismes besit ‘n sekere mate van aangebore immuniteit tot siektes, maar hulle kan immuniteit verwerf nadat hulle aan siektes blootgestel is. Kunsmatig-verworwe immuniteit behels die toediening van entstowwe.
Mikroörganismes speel ‘n belangrike rol in die ekosisteem. Hulle is verantwoordelik vir die afbreek van dooie organiese materiaal en die terugkeer van voedingstowwe na die grond en atmosfeer.
Mikroörganismes kan gebruik word om medisyne soos insulien en antibiotika te vervaardig.
Anaërobiese (alkoholiese) fermentasie deur mikroörganismes produseer ‘n verskeidenheid voedselprodukte soos brood, kaas en wyn.

Inwendige en uitwendige gaswisseling by die mens

Leerders moet in staat wees om die uitwendige en inwendige gaswisselingsoppervlakke te identifiseer en om die bou van die alveoli-oppervlak met betrekking tot sy funksie te bespreek.

Hulle moet die begrip diffusie-gradiënt by die alveoli-oppervlak verstaan en hoe dit die beweging van gasse moontlik maak.

Hulle moet in staat wees om die interne omgewing by die weefselbed-oppervlak te bespreek, te kan verduidelik en hoe die omgewing aan die vereistes vir die doeltreffende diffusie van gasse voldoen. Hulle moet ook in staat wees om die pigment, wat die grootste gedeelte van die suurstof in die plasma vervoer, te kan benoem, asook die vorm waarin die meeste koolstofdioksied in die plasma vervoer word, te kan benoem.

Gaswisseling vind plaas by twee plekke in die liggaam. By die alveoli-oppervlak (eksterne gaswisseling) en by die weefselbed-oppervlak (interne gaswisseling).

Vervoer van respiratoriese gasse

Suurstof word hoofsaaklik deur die rooibloedselle vervoer. Die meeste van die suurstof verbind met die hemoglobien aanwesig in die rooibloedselle (eritrosiete) om oksi-hemoglobien te vorm. Dit word deur die bloedsomloopstelsel na al die selle in die liggaam vervoer.

Die meeste van die CO2 word in die bloedplasma in die vorm van bikarbonaat-ione vervoer.

Gaswisseling tussen die bloed en die weefsels

Suurstofryke bloed vanaf die hart bereik die weefselselle deur die kapillêre netwerk wat die selle omring (sien Figuur 5 in die leerderteks). Suurstof diffundeer vanuit die bloed in die omliggende selle in as gevolg van die konsentrasie-gradiënt.

Die selle sal ‘n hoë koolstofdioksiedkonsentrasie hê as gevolg van voortdurende selrespirasie. Hierdie koolstofdioksied beweeg vanuit die selle na die bloed en word eers na die hart en dan na die longe vervoer vanwaar dit uitgeasem word.

Die selle word ook omspoel met weefselvloeistof wat die nodige vogtigheid verskaf vir gaswisseling.

Die uitruil en vervoer van gasse word in Figuur 6 van die leerderteks vereenvoudig. Suurstof dring voortdurend die bloedstroom by die alveolêre oppervlak binne en word na die selle vervoer. Koolstofdioksied word van die selle na die alveoli vervoer vanwaar dit uit die liggaam verwyder word.

Siektes van die respiratoriese stelsel

Patogene (virusse en bakterieë), omgewingsbesoedelaars (stuifmeel en rook) en karsinogene (kanker-veroorsakende stowwe) kan die menslike respiratoriese stelsel negatief beïnvloed.

Tabel 5 in die leerderteks gee ‘n samevattende lys van siektes van die respiratoriese stelsel, hul oorsake, simptome, behandeling en voorkoming.

Uitbreiding: Tuberkulose kom baie algemeen voor in Suid-Afrika. ‘n Klasbespreking rakende die vooropgestelde idees waarom dit so is kan vir van die leerders ‘n leersame ervaring wees. Die leerders moet almal wegstap wetende dat TB ‘n bakteriële infeksie is en dat dit deur immunisasie voorkom kan word en deur langtermyn medikasie behandel kan word. Die skakel tussen MIV en VIGS met TB, wat ‘n opportunistiese infeksie is (‘n infeksie wat voorkom as gevolg van die verswakte immuunstelsel van ‘n MIV-pasiënt) is aktueel en relevant. Onvermoë om aan die medikasievereistes te voldoen, het gelei tot twee ‘nuwe’ soorte TB.

Die effek van hoogte bo seevlak op gaswisseling

Hoogte bo seevlak (“altitude”) is ‘n maatstaf van hoe hoog ‘n plek bo seespieël geleë is en word in meter gemeet. Dit beïnvloed gaswisseling. Hoe groter die
konsentrasie-gradiënt van suurstof tussen die lug in die liggaam en die lug buite die liggaam, hoe groter sal die diffusie van suurstof in die bloed wees, aangesien meer suurstof deur die rooibloedselle geabsorbeer kan word.

Sosiale organisasie

Hierdie onderwerp word gedek onder vier sub-onderwerpe, naamlik:

Kuddegees as 'n beskermende strategie
Groepe as 'n jagstrategie
Dominansie as 'n beskermende en reproduktiewe strategie
Verdeling van take (klasse)

Kuddegees as ŉ beskermende strategie

Die definisies van kuddegees/swerms en hul rol as 'n beskermende funksie word bespreek onder hierdie onderwerp. Kuddegees moet ondersoek word in 'n Afrikakonteks onder die lig van die baie-oog hipotese en hoe dit die oorlewingsmag van lede van die kudde verhoog.

Groepe as ŉ jagstrategie

Gebruik Afrika-voorbeelde om te illustreer hoe groepe voordele in koöperatiewe jag aanbied. Die gehoor seine wat die groepe gebruik om gedrag te koördineer en hoe die prooi-spesies val, moet uitgelig word. Die kwessie van eensame jag teenoor groep jag kan ondersoek word in klasbespreking en deur 'n multimedia-aanbieding.

Dominansie as ŉ beskermende en reproduktiewe strategie

Deur oorheersing, vestig groepe diere sosiale hiërargies, 'n pik orde. In hierdie sosiale hiërargieë, kan teel pare vorm as gevolg van eienskappe wat hulle dominant maak. Hierdie dominante eienskappe kan geïllustreer word as die versekering van reproduktiewe sukses en is die eienskappe wat oorgedra sal word. Die dominante man en/of vrou, wat die sterkste is, sal ook sy/haar gebied en groep merk en beskerm.

Verdeling van werk (kaste)

Hierdie onderwerp kan veral in miere, termiete en bye ondersoek word. ‘n Mens kan gebruik maak van die leerder se kennis met betrekking tot wat hulle fisies al gesien het bv. ‘n mierkolonie. Die punt van hiërargie en posisie is nie so belangrik as die funksie wat elke klas in die kolonie speel nie. Alle klasse moet getoon word as interafhanklike en afhanklik van hul gedeelde interaksies vir die oorlewing van die koloniale spesies '.

Die urienstelsel

Die volgende video bied ‘n omvattende oorsig van die urienstelsel en kan as onderriginstrument gebruik word.

Die menslike urienstelsel:

Die twee niere, twee ureters, die blaas en die uretra vorm die urienstelsel. Die bloedtoevoer na die niere, wat ‘n uitgebreide netwerk van bloedkapillêres insluit, verseker dat ‘n konstante vloei van bloed die niere bereik en weer verlaat.

Die niere voer die volgende vier hooffunksies van die urienstelsel uit:

Osmoregulering – regulering van die H2O-vlakke in liggaamsvloeistowwe
Uitskeiding – verwydering van stikstofafval, bv. ureum
Regulering van die pH van liggaamsvloeistowwe
Regulering van die soutkonsentrasie van liggaamsvloeistowwe

Die bou van die nier

Die niere is boontjievormige strukture (Figuur 2 in die leerderteks) wat in die laer helfte van jou rug, net onder die ribbekas, aangetref word. Hulle weeg tussen 115-en 170 gram elk, afhangend van die ouderdom en geslag van die persoon, en is ongeveer 11 cm lank.

Hulle is makroskopiese strukture. Die niere word beskerm deur adipose – of vetweefsel en elke nier word omring deur ‘n nierkapsel wat die nier en sy inwendige strukture beskerm teen infeksies. Suurstofryke bloed, met afvalstowwe, word deur die nierslagaar, ‘n vertakking van die aorta, na die niere vervoer. Die bloed word deur die niere filtreer. Suurstofarme bloed, waaruit die afvalstowwe verwyder is, verlaat die niere deur die nieraar

Leerders moet in staat wees om die uitwendige en inwendige strukture en eienskappe van die nier te kan identifiseer. Dit sluit in die bloedvate wat die nier binnedring en verlaat, die verskillende streke van die inwendige bou van die nier, hul voorkoms en die tekstuur en hoe sekere strukture steun bied in die beskerming en werking van die nier.

Opsomming

Klassifikasie

Die planteryk word in vier hoof divisies verdeel: Briofiete, Pteridofiete,

Angiosperme en Gimnosperme

Al die plante in die vier divisies is meersellig en eukarioties. Hulle het selwande van sellulose en chloroplaste vir fotosintese.
Kenmerke soos die tipe voortplanting, die aanwesigheid of afwesigheid van geleidingsweefsel, ware wortels ens. word gebruik om tussen die divisies te onderskei.

Divisie Briofiete (mosse)

Briofiete (mosse) word gekenmerk deur ‘n gebrek aan vaatweefsel en het nie ware wortels, stingels en blare nie.
Mosse toon generasiewisseling. Die gametofiet is die dominante generasie.
Water kan direk deur die mosblaartjies geabsorbeer word omdat daar geen kutikula op die oppervlak van mosblaartjies is nie.
Die spermselle van mosse is beweeglik en is van water afhanklik om die ovum te bereik vir bevrugting.

Divisie Pteridofiete (varings)

Pteridofiete (varings) is effens beter as mosse aangepas vir ‘n lewe op land. Hulle het vaatweefsel en ware wortels, stingels en blare.
By varings is die sporofietgenerasie dominant. Bevrugting is afhanklik van water.

Divisie Gimnosperme

Gimnosperme sluit broodbome (sikadeë), Gingko biloba, Welwitschia en dennebome in.
Alle gimnosperme produseer sade in keëls.
Dennebome word gekenmerk deur naaldvormige blare, vaatweefsel en ware wortels, stingels en blare.
Die sporofietgenerasie is die dominante generasie.
Manlike keëls vervaardig groot hoeveelhede stuifmeel wat deur die wind na die saadknoppe in die vroulike keëls gedra word.
Gimnosperme is goed aangepas by ‘n lewe op land.

Divisie Angiosperme (blomplante)

Die sporofietgenerasie is die dominante generasie by angiosperme. Dit bestaan uit ware wortels, stingels en blare. Xileem en floëem is onderskeidelik verantwoordelik vir die vervoer van water en die produkte van fotosintese.
Angiosperme produseer blomme wat verskeie aanpassings toon om te verseker dat bestuiwing plaasvind.
Die saadknoppe van angiosperme word deur ‘n vrugbeginsel beskerm. Na bevrugting vorm die saadknop ‘n saad en die vrugbeginselwand vorm die vrug. Die verminderde afhanklikheid van water vir voortplanting
Soos plante, oor tyd, in grootte toegeneem het, het hulle progressief minder afhanklik geraak van water vir hul oorlewing en vir die voltooiing van hul lewensiklusse. Beide mosse en varings is van water afhanklik om hul lewensiklusse te voltooi.
Gimnosperme en angiosperme is beter aangepas vir ‘n lewe op land.

Geslagtelike en ongeslagtelike voortplanting

Die voordeel van ongeslagtelike voortplanting is dat slegs een ouer benodig word. Ongeslagtelike voortplanting is vinniger, en al die nakomelinge is identies. Ongeslagtelike voortplanting is nie afhanklik van bestuiwers of verspreidingsagense nie.
Al die nakomelinge wat deur ongeslagtelike voortplanting voortgebring word, is geneties identies. Indien toestande ongunstig raak, sal hulle almal doodgaan. Swak eienskappe, van die ouers, sal aan al die nakomelinge oorgedra word.
Vinnige vermeerdering deur ongeslagtelike voortplanting kan lei tot oorbevolking.
Geslagtelike voortplanting bring nakomelinge voort wat geneties verskil. Dit is voordelig omdat hulle verskillende toestande kan weerstaan.
Boere kan organismes met gunstige eienskappe selekteer en kruisteel.
‘n Nadeel van geslagtelike voortplanting is dat twee ouers nodig is.
Plante wat geslagtelik voortplant is van bestuiwers en verspreidingsagense afhanklik vir die verspreiding van hul sade.

Blomme as voortplantingstrukture

Blomme bestaan uit vier kranse: die kelk, kroon, andresium en ginesium.
Die kelk bestaan uit ‘n aantal groen kelkblare. Al die blomdele is aan die blombodem vasgeheg. Die kroon bestaan uit gekleurde kroonblare om bestuiwers te lok. Die kelk en kroon staan gesamentlik as die periant bekend.
Die andresium is die manlike deel van die blom en bestaan uit ‘n hele aantal meeldrade.
Elke meeldraad bestaan uit ‘n helmdraad en ‘n tweelobbige helmknop.
Die vroulike deel van die blom bestaan uit vrugblare wat versmelt het om een of meer stampers te vorm. Elke stamper bestaan uit ‘n stempel, styl en vrugbeginsel. Saadknoppe word deur meiose in die vrugbeginsel gevorm.
Blomme bevat en beskerm die voortplantingsorgane en lok bestuiwers.

Bestuiwing

Bestuiwing is die oordrag van stuifmeel van ‘n helmknop na ‘n stempel.
Selfbestuiwing vind plaas tussen blomme van dieselfde plant of tussen die helmknop en stempel van dieselfde blom.
Kruisbestuiwing vind plaas wanneer stuifmeel van die blom van een plant na die blom van ‘n ander plant van dieselfde spesie oorgedra word.

Aanpassings van blomme vir bestuiwing

Blomme wat deur insekte bestuif word, is gewoonlik groot, helderkleurig en ruik lekker. Hulle produseer nektar en hoeveelhede taai, klewerige stuifmeel.
Blomme wat deur voëls bestuif word, vervaardig groot hoeveelhede verdunde nektar, hulle het min of geen geur nie en is gewoonlik rooi van kleur. Die saadknoppe word beskerm.
Windbestuifde blomme is gewoonlik kleurloos en het geen geur nie. Die helmknoppe en helmdrade hang gewoonlik buite die blom. Groot hoeveelhede droë stuifmeel word vervaardig.

Die belangrikheid van sade

‘n Bevrugte saadknop vorm ‘n saad.
Sade het óf een saadlob (monokotiel) óf twee saadlobbe (dikotiel) wat vir die ontwikkelende embrio voedsel berg.
Sade word deur ‘n taai, beskermende saadhuid, wat die testa genoem word, omring.
‘n Saadbank is ‘n fasiliteit wat gestig is om sade te berg van beide gesaaides (landbougewasse) en wilde gewasse om te verseker dat hulle nie uitsterf nie en om te verseker dat biodiversiteit bewaar word.

Sade as ‘n voedselbron

Voorbeelde van sade wat mense verbou en oes sluit in koffie, mielies, koring, ertjies, sojabone en rys. Sade soos bone, ertjies en sojabone word peulgewasse genoem.
Endemiese sade is sade wat slegs in ‘n sekere gebied aangetref word.

Gemeenskap verander met verloop van tyd

Hierdie onderwerp word onder een sub-onderwerp gedek, naamlik:

Primêre en sekondêre opvolging in ekosisteme

Primêre en sekondêre suksessie (opvolging) in ekosisteme

Die onderskeiding tussen primêre en sekondêre opvolging is die brandpunt in hierdie onderwerp. In differensiasie moet die teenwoordigheid of volledige afwesigheid van grondlae die beginpunt wees. In primêre opvolging fokus op die AFWESIGHEID van grondlae en hoe pioniers aangepas is om in hierdie ongunstige toestande te leef (terwyl dit nie belasbaar is nie, bring dit heelheid aan die konsep). Die definisie van 'n pionier plantspesies moet ook uitgebrei word as die eerste om in te beweeg en die fisiese en chemiese samestelling van die omgewing te verander. Dit kan dan verder uitgebrei word deurdat veranderinge van een geslag na 'n ander opvolging plaasvind totdat 'n klimaks gemeenskap bereik word. Eienskappe van klimaks gemeenskappe asook organismes wat 'n mens sou verwag om hulle te bewoon moet genoem word.

Leerders moet ook let op verskeie verskille tussen primêre en sekondêre opvolging. Vir sekondêre opvolging, die spoed waarteen dit voorkom, waarom dit by hierdie spoed voorkom en wanneer dit voorkom, is alles belangrike fasette.

Opsomming

Atmosfeer en klimaatsverandering
Die volgende onderwerpe word behandel:

Die samestelling van die atmosfeer, insluitend kweekhuisgasse (KHG's) en hoe menslike aktiwiteite die kweekhuiseffek bevorder.
Bronne en vanggebiede van koolstofdioksied (CO2) as kweekhuisgas, en hoe mense CO2-emissie verhoog het deur fossielbrandstowwe as energiebronne te gebruik; maniere om koolstofdioksied vrystelling te verminder.
Metaan-emissies (CH4) kom meestal uit organiese, anaërobiese ontbinding; hoe hierdie emissies teen 'n skrikwekkende tempo toeneem, asook natuurlike maniere om CH4 te beheer.
Stikstofoksied (NO2) as 'n ander bron van kweekhuisgasse; hoe ons die impak van NO2 sowel as ander sintetiese kweekhuisgasse kan verminder deur boerderypraktyke en vervoermetodes na skoner opsies te verander.
Osoon as 'n laag gas in die atmosfeer wat beskerm teen skadelike UVstraling; die uitputting van die osoonlaag deur reaktiewe chemikalieë en die herstel daarvan deur internasionale ooreenkomste om die gebruik van skadelike besoedeling te stop.
Oorsake en gevolge van ontbossing wêreldwyd en in Suid-Afrika; hoe woude die grootste koolstof opvangsgebiede op land is, die opneem van oortollige CO2 en help om ander kweekhuisgasse te bestuur.
Die gevolge van klimaatsverandering as gevolg van aardverwarming en ontbossing lei tot wêreldwye verwoestyning.
Die reaksie daarop dat klimaatsverandering 'n wêreldwye en plaaslike kwessie is; die voorstelle om verdere klimaatsverandering deur die Verenigde Nasies te beperk en te beheer met alle lande se verbintenis tot die internasionale Kyoto-protokol.

Water beskikbaarheid
Die volgende onderwerpe word behandel:

Die hoeveelheid natuurlike vars water op aarde in oppervlak- en grondwater voorraad neem af namate die bevolking toeneem.
Natuurlike faktore wat die beskikbaarheid van water en watergebruik in Suid-Afrika beperk, en hoe ons oppervlak- en grondwater voorraad beïnvloed word deur klimaatsverandering, met toenemende droogtes en oorstromings.
Menslike gevolge vir die beskikbaarheid van water in Suid-Afrika met die bou van damme, vernietiging van natuurlike vleilande, swak boerdery en besproeiings praktyke.
Myne en boorgate wat akwifere vernietig, sowel as eksotiese plantasies en indringerplante (‘IAPs’) wat groot hoeveelhede water beïnvloed.

Waterkwaliteit
Die volgende onderwerpe word behandel:

Die konsep van waterkwaliteit.
Faktore wat die watergehalte verlaag: menslike aktiwiteite, soos nywerheid, mynbou en landbou, sowel as swak nedersettings infrastrukture, wat die oppervlakwater beïnvloed wat eutrofikasie en siektes in die water veroorsaak.
Munisipale stortingsterreine, mynbou en 'n gebrek aan sanitasie in informele nedersettings, wat die grondwater gehalte van ons akwifere verminder.
Waterhoudende uitheemse indringerplante (‘AIPs’) benadeel die kwaliteit van die oppervlakwater en is duur en moeilik om uit te roei.
Watersuiwering en herwinning, en die toekoms van watergehalte in Suid-Afrika

Voedselsekuriteit
Die volgende onderwerpe word behandel:

Voedselsekerheid beteken toegang tot gesonde kos wat geproduseer word.
Alhoewel voedselproduksie toegeneem het, het die eksponensiële groei van die bevolking gelei tot 'n afname in voedsel beskikbaarheid per persoon, veral in die ontwikkelende lande.
Bedreigings vir voedselsekuriteit - swak boerderypraktyke in ontwikkelende lande, en monokultuur praktyke in ontwikkelde lande, swak of giftige plaagbeheer metodes en 'n behoefte aan kunsmis, oorbeweiding en die verlies van bogrond.
Uitheemse indringerplante (‘AIP's’) veroorsaak 'n verlies aan beskikbare landbougrond in Suid-Afrika, aangesien dit inheemse spesies verdring.
Huishoudelike gewasse en vee het verswak weens selektiewe teling en sal met wilde rasse geteel moet word om genetiese diversiteit te verbeter; Baie wilde spesies word egter bedreig of uitgesterf as gevolg van verlies aan habitat.
Geneties vervaardigde voedsel kan help om voedselsekerheid te verbeter deur die aanpassing van vee en gewas boerdery nou en in die toekoms, maar die positiewe en negatiewe gevolge word steeds beoordeel.
Voedsel vermorsing is baie groter in ontwikkelde lande as in ontwikkelende lande; oplossings is moontlik om afval te verminder en groter voedselsekerheid oor die hele wêreld te verseker.

Verlies van biodiversiteit
Die volgende onderwerpe word behandel:

Biodiversiteit gaan oor die handhawing van die natuurlike balans in die aarde se ekosisteme, en die verlies aan biodiversiteit is die skadelikste invloed wat die mens op die omgewing gehad het.
Habitat vernietiging het 'n negatiewe invloed op biodiversiteit gehad deur monokultuur gewasse, veeboerdery, mynbou en toenemende verstedeliking, bv. die ontwikkeling van gholf landgoedere.
Habitat vernietiging as gevolg van ontbossing en die verlies van vleiland- en grasveld habitats is 'n voortdurende bedreiging vir biodiversiteit
Verlies aan biodiversiteit duur voort deur die oorbenutting van natuurlike hulpbronne: bv. renoster stropery, olifant en perlemoen stropery, sowel as die jag van bos vleis in Afrika
Die indringing van uitheemse plante en die verlies aan bruikbare inheemse plante beïnvloed ook die biodiversiteit negatief. Tradisionele kennissisteme het nuttige inheemse plante soos Rooibos, Duiwelsklou, Afrika aartappels en Hoodia gordonii geïdentifiseer, wat almal te veel benut word en dus die biodiversiteit van hul habitatte beïnvloed.

Vaste afvalverwydering
Die volgende onderwerpe word behandel:

Vaste afval verwys na algemene huishoudelike en industriële afval asook gevaarlike chemiese afval.
Stortingsterreine is groot uitgeholde stortplekke waar vaste afval vervoer word om begrawe te word. Meer as 90% van ons vaste afval in Suid-Afrika gaan na stortingsterreine.
Positiewe bestuur van stortingsterreine kan geskied deur voortdurende monitering van grondlug en watergehalte rondom stortingsterreine.
Afval van stortingsterreine kan ook gebruik word om energie op te wek, veral metaan, as aanvulling op ons kragstasies. Hierdie afval-tot-energie-proses sal die probleem met kweekhuisgas sowel as die huidige krisis van fossielbrandstowwe waarvan daar ‘n tekort is, aanspreek.
Gevaarlike afval is nogsteeds 'n probleem in Suid-Afrika, aangesien dit saam met algemene afval na stortingsterreine gestuur word, in plaas daarvan om afsonderlik weggegooi te word, met veiligheidsmaatreëls teen besoedeling.
Kernafval is uiters gevaarlik, aangesien dit miljoene jare se gevaarlike radioaktiwiteit kan uitstoot en ernstige en dodelike gesondheidskwessies kan veroorsaak.

Doeltreffendheid van gaswisselingsoppervlakke in
lewendige organismes

Vir gasse om doeltreffend oor respiratoriese oppervlakke te diffundeer, moet daar aan sekere vereistes voldoen word. Dit is belangrik vir organismes wat in beide terrestriële en akwatiese habitatte woon. Tabel 1 hieronder gee ‘n opsomming van die vereistes vir ‘n doeltreffende gaswisselingsoppervlak.

Tabel 1: Die vereistes vir ‘n doeltreffende gaswisselingsoppervlak.

Vereiste | Rede
groot | ‘n groot oppervlak-tot-volume verhouding laat voldoende hoeveelhedesuurstof en koolstofdioksied toe om in en uit te diffundeer
dun en deurlatend | diffusie kan vinniger en doeltreffender plaasvind as die oppervlak dun en deurlatend is
klam | suurstof en koolstofdioksied diffundeer wanneer dit in water opgelos is
beskerm | alle gaswisselingsoppervlakke moet teen meganiese besering, sowel as teen uitdroging, beskerm word
goedgeventileer | verseker dat suurstofryke lug vir terrestriële organismes en suurstofryke water vir akwatiese organismes voortdurend in aanraking gebring word met die gaswisselingsoppervlak
vaskulêr
(bloedvatryk) | ‘n doeltreffende vervoermiddel word vereis vir die vervoer van gasse na en van die gaswisselingsoppervlak

Alle organismes is van gaswisseling afhanklik vir oorlewing. Die hoeveelheid O2 wat opgeneem en CO2 wat vrygestel word hang af van die oppervlak tot volume verhouding van die organisme. Wat beteken dit?

Die oppervlakte is die kombinasie van al die blootgestelde dele (oppervlakke) van die organisme.
Die volume is die ruimte wat deur dieselfde organisme beslaan word.
Dus, die oppervlak tot volume verhouding verwys na die hoeveelheid oppervlak relatief tot die grootte van ‘n organisme.

Oor die algemeen het kleiner organismes a groter oppervlak tot volume verhouding.

Opsomming

Tandstelsels by diere

Diere het verskillende soorte en rangskikkings van tande wat afhang van hul diëte:

o Herbivore het goed-ontwikkelde kieste vir die fynmaal van plantmateriaal en oogtande is dikwels nie teenwoordig nie.
o Karnivore het goed-ontwikkelde oogtande om die prooi vas te hou en die prooi te byt, asook karnassiale tande om die vleis van die prooi te sny.
o Omnivore het tande wat soortgelyk is aan beide herbivore en karnivore en geskik is vir die inname van alle tipes voedsel.

Voeding by die mens

Die verteringsproses bestaan uit: ingestie, vertering, absorpsie, assimilasie en egestie.

o Vertering kan insluit die meganiese afbreek van voedsel (fisiese proses) of ensieme wat gebruik word om groter molekules in kleiner molekules af te breek (chemiese vertering).
o Die meeste absorpsie vind plaas in die dunderm. Die dunderm bevat villi wat effektiewe absorpsie-strukture is.
o Koolhidrate en proteïene word in die kapillêres in die villi geabsorbeer, terwyl lipiede in die lakteale in die villi geabsorbeer word.
o Geabsorbeerde voedingstowwe word in die liggaam opgeneem (assimilasie).
o Onverteerde afvalstowwe word deur die anus uitgewerp.

Bloedglukosevlakke word by konstante vlakke gehandhaaf (homeostase).

o Wanneer bloedglukosevlakke te hoog is, word insulien deur die pankreas afgeskei om die bloedglukose na glikogeen om te skakel in
die lewer en spiere en sodoende die bloedglukosevlakke na normaal te laat terugkeer.
o Wanneer die bloedglukosevlakke te laag is, word glukagon deur die pankreas afgeskei om die gebergde glikogeen in die lewer en spiere na glukose om te skakel wat dan in die bloed vrygestel word en sodoende die bloedglukosevlakke na normaal laat terugkeer.
o Die metaboliese afwyking, diabetes mellitus, kom voor wanneer insulien nie afskei word nie of nie behoorlik funksioneer nie, wat dan lei tot verhoogde bloedglukosevlakke.

Verskillende diëte

o Daar is ‘n aantal verskillende diëte wat deur mense van verskillende kulture en gelowe, asook vir persoonlike en gesondheidsredes gevolg word.
o ’n Gebalanseerde dieet word benodig om te verseker dat alle voedingstowwe in die korrekte hoeveelhede ingeneem word.
Wanvoeding kom voor wanneer ‘n individu ‘n ongebalanseerde dieet volg, wat kan lei tot: kwasjiorkor, marasmus, anoreksie, bulimie,
koronêre hartsiekte, diabetes of vetsug.
o Indien ‘n dieet ‘n tekort het aan ‘n sekere voedingstof, kan die voedingstof deur middel van voedselaanvullings by die dieet gevoeg word om voedingsgesondheid te verseker.
o ‘n Aantal voedselallergieë bestaan wat verhoed dat mense sekere kossoorte inneem soos: melk, grondboontjies, skulpvis, eiers ens.

Alkohol- en dwelmmisbruik kan lei tot ‘n aantal negatiewe gevolge soos: geheueverlies, sleeptong praat, depressie, bewusteloosheid en die dood.

Divisie Briofiete

Alhoewel die Briofiete-divisie mosse, lewermosse en horingmosse insluit, hoef leerders net die mosse in meer besonderhede te bestudeer. Dit is belangrik dat leerders die begrippe, tallus en ‘n lewensiklus met generasiewisseling, verstaan. Daar word nie van leerders verwag om ‘n tipiese mosplant te kan teken en benoem nie, maar hulle moet ‘n mosplant kan identifiseer.

Divisie Pteridofiete

Leerders moet die sporofietgenerasie van ‘n varing kan identifiseer en benoem. Hersien die bou van eenvoudige en saamgestelde blare, asook knope en litte soos dit in graad 10 behandel is. Varings is die eerste groep wat oor vaatweefsel beskik. Beklemtoon hoe belangrik hierdie - en ander kenmerke is om varings in staat te stel om groter as mosse te groei. Beide varings en mosse is van water afhanklik vir bevrugting en daarom verkies albei ‘n klam, skaduryke habitat.

Divisie Gimnosperme

Leerders moet veral op die denneboom as ‘n voorbeeld van hierdie divisie fokus.

Gimnosperme het ware wortels, stingels en blare. Vaatweefsel, naamlik xileem en floëem, is aanwesig. Leerders moet in staat wees om tussen gimnosperme en angiosperme te onderskei. Dennebome kom algemeen in Suid-Afrika voor, alhoewel hulle nie endemies is nie. Versamel keëls van dennebome of vra leerders om ‘n paar skool toe te bring. ’n Praktiese les waar leerders die keëls oopmaak om by die gevleuelde sade op die skubblare uit te kom, sal hulle help om die kenmerke, wat gimnosperme van angiosperme onderskei, beter te verstaan.

Divisie Angiosperme

Leerders moet in staat wees om ‘n lengtesnit deur ‘n tipiese blom te kan teken en benoem. Hulle hoef nie tussen die blomme van monokotiele en dikotiele te onderskei nie. Die kenmerke wat angiosperme suksesvol maak op land moet beklemtoon word. ‘n In-diepte studie van hierdie divisie word NIE vereis nie.

Tradisionele tegnologie

Mikro-organismes soos gisse kan alkoholiese fermentasie ondergaan (verwys na die respirasie hoofstuk) in die afwesigheid van suurstof. Gedurende hierdie proses word glukose omgeskakel in etielalkohol (etanol), koolstofdioksied en energie.

Mense gebruik hierdie proses om die volgende die vervaardig:

Bier – bier word gemaak van mielies, sorghum, giers, gort of rys en hop.

Wyn – wyn word tradisioneel van druiwe gemaak. Gis wat aangetref word op die skil van vrugte fermenteer die druiwesuiker nadat die druiwe gepars is.

Brood – gis word gebruik om brooddeeg te laat rys. Die koolstofdioksied wat gedurende alkoholiese fermentasie afgegee word, sit uit wanneer dit in die oond verhit word en maak lugholtes. Die alkohol wat vervaardig word verdamp wanneer die brood gebak word.

Kaas – Lactobacillus bakterieë kan melksuiker, laktose, omskakel in melksuur. Melksuur skif die melk en vorm ‘n soliede massa wat bekend staan as dikmelk. Dikmelk word gepars en geskei van die waterige wei om kaas te maak.

Maas – maas is soortgelyk aan jogurt en word gemaak deur die fermentasie van melk. Melksuur verdik die melk en dien as ‘n preserveermiddel.

Immuniteit

Immuniteit verwys na die wyse waarop ‘n plant of dier in staat is om ‘n infeksie te bestry.

Sleutelbegrippe

limfosiet | tipe witbloedsel wat infeksies bestry
antigeen | ‘n komplekse molekule wat ‘n immuunrespons (of siekte reaksie) in die liggaam veroorsaak
teenliggaampie | ‘n proteïen wat deur die immuunstelsel vervaardig word om ‘n spesifieke antigeen (indringer) te teiken en daarmee te bind om dit skadeloos te maak
fagositose | die proses waardeur ‘n sel ‘n soliede deeltjie verswelg om ‘n interne kompartement, wat bekend staat as ‘n fagosoom, te vorm (fago – eet, sito – sel)
lisosoom | ‘n organel wat verteringsensieme bevat wat bakteriële of virale selwande afbreek
entstof | ‘n biologiese voorbereiding wat gemaak word van verswakte virusse of bakteriële deeltjies, wat gebruik word om ‘n immuunrespons deur die liggaam se immuunstelsel aan die gang te sit teen virale of bakteriële aansteeklike siektes
antibiotika | medisyne, bv. penisillien, wat ontwikkel word deur lewende organismes soos bakterieë of swamme te gebruik om infeksies te bestry wat deur bakterieë of swamme veroorsaak word
insulien | hormoon wat deur die pankreas vervaardig word en in die bloedstroom afgeskei word om te help met die omskakeling van glukose na glikogeen

Die reaksie van plante op besmettende mikro-organismes

Die eerste verdedigingslinie by plante sluit in die wasagtige kutikula, boombas en die epidermisselle wat baie naby aan mekaar gepak is wat die plant beskerm teen indringende mikro-organismes. Indien ‘n plant beseer is, kan dit taai gom of hars afskei in ‘n poging om die wond te seël en infeksie te voorkom.

Die tweede verdedigingslinie vind plaas wanneer die plant deur ‘n patogeen besmet is en die plant se natuurlike immuunrespons geaktiveer word. Dit stel chemiese verbindings soos salisielsuur vry wat dan na die floëemselle vervoer word wat nie besmet is nie. Die onbesmette selle reageer deur ‘n verskeidenheid chemiese verdegingsmiddels te vervaardig om hulself te beskerm.

Die reaksie van diere teen ‘n besmettend mikroorganisme

Diere het twee tipes immuniteit:

Natuurlike immuniteit wat teenwoordig is by geboorte, en
Verworwe immuniteit wat ontwikkel na blootstelling aan patogene.

Die liggaam het verskeie maniere om te verhoed dat patogene toegang verkry. Dit is die eerste verdedigingslinie. Dit sluit in:

verskeie vellae
antiseptiese trane
lugweë wat uitgevoer is met mukus (slym) om patogene vas te vang
ensieme (lisosiem) in die speeksel
oorwas in die gehoorkanaal
soutsuur en ensieme in die maag

Die tweede verdedigingslinie sluit twee response in indien patogene wel toegang verkry:

(i) Primêre respons – hierdie respons probeer die patogeen vernietig en voorkom dat dit versprei. Dit word teweeg gebring deur inflammasie (swelling en rooiheid) van sekere areas en koors wat die liggaamstemperatuur verhoog.

(ii) Sekondêre respons – dit aktiveer die immuunstelsel wat:

die indringende patogene vernietig
‘n geheue opbou van patogene wat al vernietig is om herbesmetting te verminder of te voorkom.

Die immuunstelsel betrek twee groepe witbloedselle, nl. limfosiete en fagosiete. Hierdie word in die volgende afdelings bespreek.